# Oposições de Hong Kong
É, pois, compreensível que o que realmente constitui um problema para os nossos adversários de Hong Kong seja o simples facto de manter relações com a China que vão além da necessária cooperação económica. Na continuidade da Guerra Fria, é uma lógica de bloco que está em ação. De fato, se a elite econômica de Hong Kong é um aliado ad hoc de Pequim e uma parte significativa da população de Hong Kong é patriótica, a Região Administrativa Especial é em muitos aspectos mais parecida com o mundo ocidental do que com o mundo chinês. Na verdade, a cidade mundial é um agrupamento de vários interesses capitalistas. À medida que a China se abre para o mundo, a estratégia principal de Thatcher era usar Hong Kong para difundir o livre comércio e a democracia na República Popular da China. Esta é outra razão pela qual estamos tão apegados a estes 50 anos de “dois sistemas” sem “um país”. Se este foi realmente o caso, a inspiração de Hong Kong na China não foi suficiente para desestabilizar o governo comunista. Mas o Ocidente ainda espera que as principais cidades da China sucumbam à tentação da democracia liberal...

Como tal, é compreensível que essas manifestações sejam frontalmente contra Pequim e o socialismo. Do contrário, seria difícil entendermos por que um projeto de lei, que parece ter sido medido, emendado e agora considerado "morto" pelo Executivo, teria gerado uma mobilização que persiste até hoje. Comecemos pelo aspecto mais óbvio e menos contencioso, nomeadamente a organização e orquestração destes eventos. A esse respeito, nossa análise anterior, que mostrou a benevolência interessada demonstrada por nossos meios de comunicação para com a oposição democrática de Hong Kong, deveria ter nos alertado.

Na origem do movimento contra a lei de extradição, está um grupo de atores que trabalham juntos na Frente Civil pelos Direitos Humanos. São eles que promoveram, organizaram e deram a contagem das manifestações. Entre eles estão partidos e organizações que reivindicam o liberalismo democrático, a social-democracia, a democracia cristã, o sindicalismo amarelo, a liberdade de imprensa ou o feminismo liberal.

Aqueles que prestaram atenção às situações venezuelana, ucraniana ou árabe-muçulmana nos últimos anos já suspeitam que por trás do termo "democrata" existem grupos que promovem a concepção ocidental de regime democrático. Como costuma acontecer, os interesses ocidentais o seguem. E, claro, não será surpresa para ninguém saber que esses grupos não têm afinidade com o governo chinês, muito menos com o socialismo.

Em Hong Kong, a oposição que invade as ruas não é, portanto, apenas um levante popular espontâneo contra uma lei considerada liberticida. Em ação está um conjunto de atores que se opõe radicalmente à política do Partido Comunista da China e que sabem aproveitar a situação atual e os erros de Carrie Lam. Além disso, o ponto de tensão pode não ser tanto o projeto liderado por Carrie Lam, mas sim a questão do status de Hong Kong em relação à China continental. Assim, as demandas são para a manutenção do status quo de 1997, autodeterminação, independência e até mesmo um retorno à soberania britânica.

Poderíamos fazer retratos das poucas figuras favoritas da mídia. Embora os manifestantes de Hong Kong não se identifiquem necessariamente como tais líderes, sua proximidade reivindicativa exige que não caiamos no idealismo espontâneo, o que levantaria um muro entre as principais figuras dessas manifestações e as centenas de milhares de Hong Kong que tomaram as ruas.

O queridinho da mídia é inegavelmente Joshua Wong. Ele é o secretário-geral do Demosisto, um partido político liberal-democrático que apóia a autodeterminação de Hong Kong em face da opressão do Partido Comunista, e cujos membros também incluem Agnes Chow e Nathan Law. Admirador do colonialista-imperialista Liu Xiaobo e do rude milionário Ai Weiwei, queria, no entanto, distanciar-se de Nelson Mandela. Um herói da Netflix, ele é aclamado pela imprensa liberal ocidental. Joshua Wong não hesitou em correr para Washington, acompanhado por Benny Tai e Martin Lee, para receber um prêmio da Freedom House, uma organização financiada pelo Departamento de Estado dos EUA. Não é de surpreender que essa organização se encontre por trás de uma miríade de operações de "mudança de regime" planejadas a partir do "mundo livre".

Em outro gênero, mencionemos Anson Chan, um retrato típico dessas elites recrutado pela administração britânica no início dos anos 1990. Uma figura importante na pan-democracia, ela viaja regularmente a Washington para se reunir com o Departamento de Estado americano. E o governo Trump não a assusta: acompanhada por Martin Lee, ela visitou recentemente Mike Pence.

Se o governo Trump não estava financiando protestos em Hong Kong, então [como ele cortou o pagamento à grupos rebeldes na Bielorrússia, Irã e Hong Kong](https://www.theguardian.com/us-news/2020/sep/24/trump-open-technology-fund-hong-kong-belarus-iran)?

Entre os mais "esquerdistas" estão Leung Kwok-hung, mais conhecido como "Cabelo Comprido". Notável por seu cabelo e suas camisetas do Che Guevara (ele conhece suas opiniões?), Este ex-trotskista mal esconde suas aspirações social-democratas. Recentemente, ele fez um nome para si mesmo ao inventar um caso de corrupção, que ele mesmo reconheceu ser totalmente falso. Assim, um agente de Pequim teria oferecido a ele US$100 milhões para comprar seu voto eleitoral... Um aliado leal do campo pan-democrático, ele é um oponente de Pequim, e suas idéias obviamente não são revolucionárias.

Quanto aos grupos que afirmam ser o verdadeiro socialismo ou comunismo, tudo bem ter tentado, mas é difícil nomeá-los. Podemos mencionar a Left21, mas é apenas um grupo trotskista. É preciso reconhecer que a esquerda "social" praticamente não existe em Hong Kong. A consciência de classe proletária e sua expressão política são igualmente.

O organizador do evento Civil Human Rights Front reúne grupos financiados diretamente pelo National Endowment for Democracy. Um rápido lembrete: financiado pelo Departamento de Estado dos EUA e grandes corporações, o NED fornece apoio financeiro e consultoria a partidos políticos, sindicatos, mídia, empresas ou organizações cívicas tradicionalmente guiadas pela CIA. Na verdade, o NED faz o mesmo trabalho que a CIA, com menos imagem (muito) ruim. O ex-diretor da CIA William Colby [disse](https://fr.wikipedia.org/wiki/National_Endowment_for_Democracy#cite_note-3) sobre o NED "não é necessário usar métodos clandestinos. Muitos dos programas que foram executados sob controle podem agora ser trazidos à luz e, consequentemente, sem polêmica. O ex-presidente do NED Carl Gershman [disse](https://www.nytimes.com/1986/06/01/world/missionaries-for-democracy-us-aid-for-global-pluralism.html) "seria terrível para grupos democráticos em todo o mundo serem percebidos como sendo financiados pela CIA". Um dos fundadores do NED, Allen Weinstein, [disse](https://www.washingtonpost.com/archive/opinions/1991/09/22/innocence-abroad-the-new-world-of-spyless-coups/92bb989a-de6e-4bb8-99b9-462c76b59a16/) ao Washington Post que "muitas das coisas que o NED está fazendo agora estavam sendo feitas clandestinamente pela CIA há 25 anos".

E o NED não esconde a sua presença em Hong Kong, onde o seu apoio financeiro é mais importante do que em qualquer outra parte do mundo. Isso equivale a várias centenas de milhares de dólares por ano, sem mencionar os gastos com a China continental. Em Hong Kong, o NED opera por meio de 3 parceiros. O Centro de Solidariedade e o Instituto Democrático Nacional para Assuntos Internacionais, que são organizações dependentes do NED, atuam nas áreas do sindicalismo, da democracia liberal e da social-democracia. O Monitor de Direitos Humanos de Hong Kong também é financiado diretamente pelo NED. Estes 3 parceiros recebem anualmente centenas de milhares de euros, que utilizam para apoiar e financiar diversos projectos e grupos, nomeadamente os "pan-democratas", e têm-no feito desde 1994.

É sabido que o NDI e o SC são responsáveis ​​pelas suas relações com a Associação de Jornalistas de Hong Kong, o Partido Cívico, o Partido Trabalhista e o Partido Democrata, que são os principais actores da pandemocracia de Hong Kong. No entanto, não se sabe se essas relações se traduzem em financiamento, que o NED e suas suborganizações não são obrigados a divulgar. No entanto, está provado que a Confederação de Sindicatos de Hong Kong, ligada ao Partido Trabalhista, recebeu pelo menos US$540.000 entre 2007 e 2014. No entanto, todas essas organizações estão entre os principais membros da Frente de Direitos Humanos Civis por trás dessas manifestações. Assim, os organizadores não podem deixar de conhecer os vínculos entre o NED e essas organizações.

Também precisamos notar a interferência diplomática, que é muito reveladora. Os governos ocidentais expressaram consistentemente seu apoio às manifestações de Hong Kong. É particularmente chocante ver os americanos, ou pior, os britânicos, interferindo tão abertamente nos assuntos chineses. Ataques diplomáticos aos quais Pequim está respondendo severamente.

Mas isso é suficiente para explicar o sucesso dessas manifestações? Centenas de milhares de pessoas de todas as classes sociais se mobilizam nas ruas. A culpa de tudo não pode ser atribuída a uma oposição política bem organizada, a uma promoção bem desenvolvida ou a uma interferência estrangeira incessante. De fato, há um elemento espontâneo nessas manifestações de Hong Kong.
